\chapter{Appendix A: Häufig gestellte Fragen} \label{kap_faq}

\textbf{Frage:} Soll der Quellcode von Programmen im Anhang zu finden sein?\\
Antwort: Ja, falls der Code nicht zu umfangreich ist. Ansonsten muss er auf CD bereitgestellt werden, wobei dieses durch entsprechende Hinweise im Text deutlich gemacht werden muss.
\\

\noindent\textbf{Frage:} Ich beziehe mich auf Teile des Quellcodes, aber dieser ist nur auf der CD vorhanden. Ist das günstig? \\
Antwort: In diesem Fall sollten diese Teile in sinnvollen Ausschnitten im Text auftreten.
\\

\noindent\textbf{Frage:} Wie soll die Arbeit gebunden werden? \\
Antwort: Bei dünnen Arbeiten reicht nur eine Klebung. Bei über 80 Seiten ist aber eine Heftung plus Klebung notwendig. Es macht keinen guten Eindruck, wenn die Arbeit beim Durchlesen durch die PrüferInnen auseinanderfällt.
\\

\noindent\textbf{Frage:} Sind besondere Erklärungen zum geistigen Eigentum notwendig? \\
Antwort: Dieses ist nicht erforderlich, wenn nach den beschriebenen Regeln vorgegangen und zitiert wird. Es ist dann sowieso nicht sinnvoll, seitenlang aus Quellen abzuschreiben.
\\

\noindent\textbf{Frage:} Wie geht man mit firmeninternen Quellen um? \\
Antwort: Diese können ebenfalls als Literatur angeben werden, z.B.: [7] x,y,z.doc Schriftstück Fa. X, Ort Y, internes Aktenzeichen abcde, Abteilung zz
\\

\noindent\textbf{Frage:} Darf die Arbeit farbig gedruckt werden? \\
Antwort: Ja, aber in gleicher Art und Weise bei den beiden Exemplaren.
\\

\noindent\textbf{Frage:} Ich möchte meinem Hund danken, dass er immer beim Schreiben in meiner Nähe war. Ist das möglich? \\
Antwort: Manche Firmen empfinden Danksagungen und Widmungen vorne in der Abschlussarbeit als unpassend. Wenn eine Danksagung dieser Art erfolgen soll, dann besser am Ende der Arbeit.
\\

\noindent\textbf{Frage:} Ich habe keine Lehrerin als Freundin, die alles durchliest. Was kann ich tun? \\
Antwort: Zunächst einmal sollte die Rechtschreibprüfung des Texteditors eingeschaltet werden (und zwar schon zu Beginn des Zusammenschreibens, da die Rechtschreibprüfung neue Begriffe hinzulernen soll). Zusätzlich sollte man Geschwister/Eltern/Freunde bitten, die Arbeit durchlesen. Ggf. kann auch die/er BetreuerIn in der Firma kritische Anmerkungen geben, wobei die FirmenmitarbeiterInnen oftmals viel Zeit zum Lesen benötigen.
\\

\noindent\textbf{Frage:} Wie soll man mit englischen Begriffen umgehen? \\
Antwort: Es sollte zunächst versucht werden, diese zu vermeiden. Oftmals gibt es sinnvolle deutsche Begriffe. Falls dieses nicht möglich ist, sollten die Begriffe im Text erklärt werden. Insgesamt muss der Text für eine(n) LeserIn mit durchschnittlichen Fachkenntnissen verständlich sein.
\\

\noindent\textbf{Frage:} Wie wird die Arbeit bewertet? \\
Antwort: Jede(r) PrüferIn hat dafür ein eigenes Bewertungsschema, wobei oftmals viele der folgenden Kriterien betrachtet werden: fachlicher Inhalt und Ausdrucksweise, wesentliche und unwesentliche Punkte, Gliederung und Aufbau der Arbeit, Texte und Bilder, Vollständigkeit, Gestaltung Anhang, Literaturverzeichnis mit Querchecks, eigene Kreationen oder "`raubkopiert"', ingenieurmäßiges Denken und die Darstellung dieser Aspekte, Betreuungsaufwand. Ggf. zusammen mit der Beurteilung durch eine Firma ergibt sich erfahrungsgemäß ein sehr gutes Bild, wobei die Firmen oft eher schlechter beurteilen. Die PrüferInnen bestimmen letztendlich die Note und die Abschlussarbeit ist "`die Urkunde"'.
\\

\noindent\textbf{Frage:} Können die PrüferInnen erkennen, wenn Passagen aus dem Internet herauskopiert sind? \\
Antwort: Hierfür steht eine spezielle Software zur Verfügung, die alle Passagen der Arbeit mit dem Internet vergleicht. Diese Software wurde für Schulen und Hochschulen extra entwickelt.
\\

\noindent\textbf{Frage:} Schreibe ich in der Präsensform oder muss ich oft "`wurde gemacht"' und "`dann wurde"' benutzen? \\
Antwort: Hier gibt es unterschiedliche Auffassungen. Einige Studierende bevorzugen die Vergangenheitsform, andere dagegen die Gegenwartsform. Wichtig: Es sollte darauf geachtet werden, die einmal gewählte Zeitform konsequent beizubehalten und niemals in der "`Ich-Form"' zu schreiben.
\\

\noindent\textbf{Frage:} Wie sollte das Literaturverzeichnis in der Arbeit organisiert werden? \\
Antwort: Verwenden Sie hierzu eine BibTeX-Datei und tragen Sie die Angaben zu den Literaturstellen ein. Sobald ein Zitat verwendet wird und eine Neukompilation (inklusive der BibTeX-Datei) erfolgt, wird ein entsprechender Eintrag im Literaturverzeichnis erzeugt.
\\

\noindent\textbf{Frage:} Wie kann ich den Index der Referenzen und Abbildungen aktualisieren, wenn ich Änderungen vorgenommen habe? \\
Antwort: Hier hierzu ist eine zweifache Neukompilation erforderlich.
\\



\endinput 